<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Reading on ZCL.SPACE</title>
    <link>https://zcl.space/categories/reading/</link>
    <description>Recent content in Reading on ZCL.SPACE</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018 ZCL</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 19 Feb 2018 14:39:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://zcl.space/categories/reading/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>极简欧洲史</title>
      <link>https://zcl.space/life/brief-history-of-europe/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2018 14:39:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://zcl.space/life/brief-history-of-europe/</guid>
      <description>.ox-hugo-toc ul { list-style: none; }  
Table of Contents  1 简介 2 从混合体迈向文明  2.1 混合体的欧洲 2.2 1000年以后  3 政治体制的演进  3.1 东罗马帝国的灭亡 3.2 民主意识发端于希腊 3.3 共和体制的变态  4 杂记   
今天上午，读完极简欧洲史，感谢儿子不闹，感谢老婆安抚儿子不闹。
1 简介 作为一个亚洲人，在阅读《极简欧洲史》的时候的确碰到了一些疑惑。阅读期间 问自己的最多问题是：这有什么好争的？
然而在欧洲的历史上：教皇，国王和人民为宗教，皇权和人权的确展开了一系列 旷日持久的斗争，他们的斗争构成了历史。这本书除了关于语言介绍的
本文是这本书的阅读笔记。这里是我的阅读书摘。
2 从混合体迈向文明 全书一共两部分，第一部分讲欧洲如何从一个混合体演变到稳定格局，第二部分 阐述现代世界一些先进的理念如何从欧洲诞生。本书除了第七章： 语言：从两 种变几十种 和第八章： 常民百姓的生活面貌 之外，始终围绕着宗教，皇权 和民权这条主线展开，结构严谨。即便是第七章和第八章也是前六章铺垫的结果。
2.1 混合体的欧洲 在欧洲文明发端之际，它的组成元素有三个：
 古希腊和罗马文化； 基督教； 侵略罗马帝国的日耳曼民族；  关于第一点，罗马人骁勇善战，建立了疆域辽阔的罗马帝国；古希腊人则聪明善 思，构建了描述世界的抽象语言。在诸多方面，古罗马人都心甘情愿卑躬屈膝的 向希腊人学习。罗马帝国混合着弄弄的希腊味儿。希腊哲学指示：答案应该简单， 符合逻辑能以数学表达。后来的牛顿，爱因斯坦再揭示宇宙规律时无不奉此为圭 臬。囿于当时条件，希腊人的很多灵感常常是错的，但是他们的这些方法论却一 直引导者人类探索自然奥秘。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>上帝掷骰子么?</title>
      <link>https://zcl.space/life/quantum-physics-gossip/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2018 11:02:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://zcl.space/life/quantum-physics-gossip/</guid>
      <description>.ox-hugo-toc ul { list-style: none; }  
Table of Contents  1 简介 2 三次波粒世界大战  2.1 第一次波粒世界大战 2.2 第二次波粒世界大战 2.3 第三次波粒世界大战  3 杂记   
1 简介 很早的时候，在我的多看书架上，就有了这本书。今天得空，一睹为快。一直以 来我觉得一本书能不能让读者手不释卷，有一半的责任在作者。本书作者曹天元 出色的完成了自己的那一半。对于我这种有工科背景的读者，借助此书一窥量子 物理的发展史，这本书可以堪此大任。从可读性来讲，比霍金的《时间简史》读 起来更令人愉悦。读书，不愉悦，毋宁死。
本文是这本书的阅读笔记。这里是我的阅读书摘。
2 三次波粒世界大战 这本书最精彩的部分在波粒二象性的三次世界。关于光的本质，作者用其高超的 故事技能，娓娓道来300年的波粒战争史。三百年来，兴废存亡，朝代更迭，沧 海桑田。无数物理大家你方唱罢我登场，犹如在演绎量子物理精彩绝伦的舞台剧。
全书从赫兹发现电磁波开始讲起，在讲述赫兹发现电磁波的实验过程中，作者提 了一笔：赫兹在实验报告中提及当他把铜缆线圈放到光照下时发现电火花出现的 更强烈。若非赫兹英年早逝，赫兹应该会同时发现光的波粒二象性。历史没有假 设，从那时起，关于光的本质引无数物理英雄尽折腰。
2.1 第一次波粒世界大战 波动说军团的弹药库里有：
 格里马第的光衍射试验（有以太这个累赘）； 胡克重复了格里马第的工作，断定光必定是某种快速的脉冲。撰写《显微术》 明确支持波动说。 惠更斯继承胡克学说，认为光是一种在以太里传播的纵波。出版了著作《光 环》  微粒说军团的弹药库里有：
 牛顿光环。牛顿解释光色散试验说明光是由不同颜色的微粒构成。牛顿开始 还在波粒之间摇摆不定，后来跟胡克干上了，“赌气”似的一边倒支持微粒说。 1665年，牛顿发现了牛顿环。 1704年，牛顿发表煌煌巨著《光学》。把波的一些概念（如振动和周期）引 入微粒，巧妙的回答了牛顿环的问题。  鉴于牛顿光环，波动学说一溃千里，微粒学说占尽风头。惠更斯去世，波动说群 龙无首，几乎丧失所有阵地。第一次波粒世界大战的结果是波粒说占据了物理学 界的主流，波动转入地下，开始了长达一个世纪的忍辱负重。
2.2 第二次波粒世界大战 波动说军团的弹药库里有：</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>